<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Cdani&#39;s Blog</title>
    <link>https://c-daniele.github.io/it/</link>
    <description>Recent content on Cdani&#39;s Blog</description>
    <image>
      <title>Cdani&#39;s Blog</title>
      <url>https://c-daniele.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</url>
      <link>https://c-daniele.github.io/%3Clink%20or%20path%20of%20image%20for%20opengraph,%20twitter-cards%3E</link>
    </image>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en-IT</language>
    <lastBuildDate>Sun, 13 Aug 2023 19:00:00 +0200</lastBuildDate><atom:link href="https://c-daniele.github.io/it/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Langchain pt. 2 - Analisi dati tramite Agenti</title>
      <link>https://c-daniele.github.io/it/posts/2023-08-13-langchain-agents/</link>
      <pubDate>Sun, 13 Aug 2023 19:00:00 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://c-daniele.github.io/it/posts/2023-08-13-langchain-agents/</guid>
      <description>Intro Nel precedente articolo ho fatto una brevissima panoramica di LangChain, descrivendone i concetti principali e raccontando un esempio di caso d&amp;rsquo;uso con dati non strutturati in formato pdf.
Seguendo lo stesso approccio, in questo articolo faremo una breve introduzione sugli Agenti e procederemo provando a rispondere ad una domanda ambiziosa:
è possibile, tramite l&amp;rsquo;AI, fare analisi sui dati presenti in un DB senza alcuna conoscenza di SQL né tantomeno del modello dati, a partire semplicemente da un prompt testuale in lingua naturale?</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>LLM - Esperimenti con LangChain - Parte 1</title>
      <link>https://c-daniele.github.io/it/posts/2023-07-24-langchain-helloworld-pdf/</link>
      <pubDate>Mon, 24 Jul 2023 17:45:02 +0200</pubDate>
      
      <guid>https://c-daniele.github.io/it/posts/2023-07-24-langchain-helloworld-pdf/</guid>
      <description>Intro Per chi non lo conoscesse, LangChain è un framework per lo sviluppo di applicazioni che fanno uso di LLMs.
Come si evince dal nome stesso, LangChain si basa sul concetto di Catena LLM, la quale combina 3 elementi:
I Prompt Templates: fanno riferimento ad un modo riproducibile per generare un prompt. Contiene una stringa di testo (&amp;ldquo;il modello&amp;rdquo;), che può accettare una serie di parametri dall&amp;rsquo;utente finale e genera il prompt definitivo che viene passato in input al modello Il modello linguistico (LLM): in particolare, LangChain si integra con i provider più importanti (OpenAI, Cohere, Hugging Face, etc) Gli Output Parsers: consentono di estrarre dati in forma strutturata dalle risposte restituite dal modello linguistico I Prompt Templates: fanno riferimento ad un modo riproducibile per generare un prompt.</description>
    </item>
    
    
    
  </channel>
</rss>
